\chapter{Lambda ra\v cun}


\begin{ex}
Napi\v si izraz v lambda ra\v cunu, ki za dana parametra x in y izra\v cuna povpre\v cno vrednost x in y.

Apliciraj prej definiran lambda izraz na konkretnih parametrih in zapi\v si redukcijo izraza do vrednosti.
\end{ex}




\begin{ex}
Uporabi alfa konverzijo in beta redukcijo za ovrednotenje naslednjega stavka zapisanega z $\lambda$-ra\v cunom
$$(\lambda a.\lambda b.a (a b)) (\lambda a.a + 1)\,1.$$

a) Izra\v cunaj vrednost izraza.

b) Kaj naredi funkcija?
\end{ex}




\begin{ex}
Evaluiraj naslednje lambda izraze do vrednosti.

1) $( \lambda f.f( \lambda x.x))( \lambda x.x) $

2) $( \lambda x. \lambda y.x) z w$

\end{ex}



\begin{ex}
Dane imamo naslednje standardne kombinatorje lambda ra\v cuna.
\begin{align*}
I& \equiv \lambda x.x;\\
K& \equiv \lambda x.\lambda y.x;\\
K^*& \equiv \lambda x.\lambda y.y;\\
S& \equiv \lambda x. \lambda y.\lambda z.xz(yz)
\end{align*}
Poenostavi naslednje izraze:
\begin{align*}
M &\equiv (\lambda x.\lambda y.\lambda z.zyx)aa(\lambda p.\lambda q.q);\\
M &\equiv (\lambda y.\lambda z.zy)((\lambda x.xxx)(\lambda x.xxx))(\lambda w.I);\\
M &\equiv SKSKSK
\end{align*}
\end{ex}



\begin{ex}
V naslednjih $\lambda$-izrazih prika\v zi vse oklepaje.  
\begin{itemize}
\item $(\lambda x.xa)ax$ 
\item $(\lambda z.zxz)(\lambda y.yx)z$ 
\end{itemize}
\end{ex}




\begin{ex}
Poi\v s\v ci vse proste (nevezane) spremenljivke v naslednjih $\lambda$-izrazih. 
\begin{itemize}
\item $(\lambda b.xba)xb$ 
\item $\lambda x.zy\lambda y.yx $
\end{itemize}
\end{ex}



\begin{ex}
Napi\v si naslednji izraz z \v cim manj oklepajev. 

 \begin{itemize}
 \item $((xy)(\lambda y.(\lambda z.(z(\lambda y.(xy)))x)y)) $
 \end{itemize}
\end{ex} 

\begin{ex}
For the following $\lambda$-expression: (i) determine free and bound variables, and (ii) evaluate it, if possible. If the evaluation does not end, demonstrate four steps of $\beta$-reduction. 
    \begin{align*}
        &((\lambda x.((\lambda y.(x y))x))(\lambda z.w))\\
        &((\lambda x.(x x))(\lambda x.(x x)))\\
        &((((\lambda f.(\lambda g.(\lambda x.((fx)(g x)))))(\lambda m.(\lambda n.(n m))))(\lambda n.z))p)\\
        &(\lambda g.((\lambda f.((\lambda x.(f (x x)))(\lambda x.(f (x x))))) g))
    \end{align*}
    \end{ex}
    \begin{ex}
    In this exercise we emulate natural numbers with $\lambda$-expressions. 
    Define a successor function
    $$
    \text{succ}=\lambda z.\lambda f.\lambda y.f(zfy)
    $$
    and let any  positive integer $x\in \mathbb N$ be defined as
    $$
    x=\begin{cases}
\lambda f.\lambda y.fy, & \text{if }x=1;\\
\text{succ }(x-1), & \text{otherwise}.
\end{cases}
    $$
    \begin{enumerate}
        \item Using those definitions, write the $\lambda$-expressions for numbers 2,3,5 and 11.
        \item For $x,y\in \mathbb N$, let prefix multiplication $(*)$ be defined as
        $$(*)MN=\lambda x.(M(Nx)).$$
        Evaluate $(*)23$ and $(*)35$ by definition.
    \end{enumerate}
\end{ex}    


